[Tropomyosin_atomic_model.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tropomyosin_atomic_model.png "fig:Tropomyosin_atomic_model.png")[GCN4_coiled_coil_dimer_1zik_rainbow.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GCN4_coiled_coil_dimer_1zik_rainbow.png "fig:GCN4_coiled_coil_dimer_1zik_rainbow.png")

**卷曲螺旋**（）是一种[蛋白质超二级结构](../Page/蛋白质超二级结构.md "wikilink")，由2－7\[1\]个[α螺旋](../Page/α螺旋.md "wikilink")（最常见的是2或4个）互相缠绕形成[麻花状结构](../Page/麻花.md "wikilink")。许多具有重要生物学功能（如[基因表达调控中的](../Page/基因.md "wikilink")[转录因子](../Page/转录因子.md "wikilink")）蛋白质含有卷曲螺旋。

许多含有卷曲螺旋结构的蛋白质具有重要的生物学功能，例如[基因表达的调控中的](../Page/基因表达.md "wikilink")[转录因子](../Page/转录因子.md "wikilink")。含有卷曲螺旋结构最知名的蛋白质有[原癌蛋白](../Page/原癌蛋白.md "wikilink")（oncoprotein）c-fos和jun，以及[原肌球蛋白](../Page/原肌球蛋白.md "wikilink")（tropomyosin，一种肌肉蛋白）。

## 历史

在[萊納斯·鮑林和他的同事于](../Page/萊納斯·鮑林.md "wikilink")1951年提出[α螺旋结构](../Page/α螺旋.md "wikilink")\[2\]后不久，[弗朗西斯·克里克就于](../Page/弗朗西斯·克里克.md "wikilink")1952年提出了α-[角蛋白中可能存在由α螺旋互相缠绕而形成卷曲螺旋](../Page/角蛋白.md "wikilink")。\[3\]

## 结构

[Coiledcoil-wheelcartoon.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coiledcoil-wheelcartoon.png "fig:Coiledcoil-wheelcartoon.png")
形成卷曲螺旋的蛋白质序列中通常具有序列重复现象，每个重复序列区含有七个[氨基酸](../Page/氨基酸.md "wikilink")，被称为[七肽重复区](../Page/七肽重复区.md "wikilink")（heptad
repeat）。卷曲螺旋中螺旋之间相互作用的表面常含有[疏水氨基酸](../Page/疏水.md "wikilink")，如[亮氨酸](../Page/亮氨酸.md "wikilink")，而由亮氨酸在相互作用表面的排列就形成了“[亮氨酸拉链](../Page/亮氨酸拉链.md "wikilink")”（亮氨酸如同[拉链一般相互作用](../Page/拉链.md "wikilink")）。在[细胞质这样一个水环境中](../Page/细胞质.md "wikilink")，两个螺旋排列在一起最好的方式就是将它们的疏水氨基酸相对，而[亲水氨基酸则朝外](../Page/亲水.md "wikilink")；这样就使得疏水表面不会暴露于水环境中。这种对疏水表面的包埋为两个螺旋的[二聚化提供了](../Page/二聚体.md "wikilink")[热力学驱动力](../Page/热力学.md "wikilink")。

形成卷曲螺旋的α螺旋之间的关系可以是平行的或反平行的，并且这些α螺旋通常采用“左手”型超螺旋。少量“右手”型卷曲螺旋也存在于自然界中，或者通过[蛋白质工程设计而达成](../Page/蛋白质工程.md "wikilink")。\[4\]

## 生物学功能

[gp41_coiled_coil_hexamer_1aik_sideview.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:gp41_coiled_coil_hexamer_1aik_sideview.png "fig:gp41_coiled_coil_hexamer_1aik_sideview.png")进入[宿主细胞](../Page/宿主.md "wikilink")。\]\]

### HIV感染

[艾滋病毒](../Page/艾滋病毒.md "wikilink")（HIV）侵入人体细胞中关键的一个步骤是由反平行卷曲螺旋构成的[gp41三聚体的暴露](../Page/gp41.md "wikilink")。gp41三聚体一般是被另一个病毒表面[糖蛋白](../Page/糖蛋白.md "wikilink")[gp120所覆盖](../Page/gp120.md "wikilink")，以保护gp41免受[抗体识别](../Page/抗体.md "wikilink")。当病毒结合到靶细胞上时，gp120发生结构变化，将gp41三聚体暴露出来使得gp41的疏水N端尾部插入靶细胞的[细胞膜](../Page/细胞膜.md "wikilink")。gp41上的三个α螺旋折叠到gp41的卷曲螺旋三聚体上形成六聚体，并将病毒外膜与靶细胞的细胞膜拉到足够近而发生膜融合。然后，病毒就可以进入细胞，开始自身复制。

### 二聚化标签

由于卷曲螺旋的特异性作用并且常常形成二聚体，因此卷曲螺旋被用作二聚化的标签应用于需要二聚化的蛋白质。

## 参考文献

  - Crick FHC. (1953) "The Packing of α-Helices: Simple Coiled-Coils",
    *Acta Cryst.*, **6**, 689-697.

  - Nishikawa K. and Scheraga HA. (1976) "Geometrical Criteria for
    Formation of Coiled-Coil Structures of Polypeptide Chains",
    *Macromolecules*, **9**, 395-407.

  - Harbury PB, Zhang T, Kim PS and Alber T. (1993) "A Switch Between
    Two-, Three-, and Four-Stranded Coiled Coils in GCN4 Leucine Zipper
    Mutants", *Science*, **262**, 1401-1407.

  - Gonzalez L, Plecs JJ and Alber T. (1996) "An engineered allosteric
    switch in leucine-zipper oligomerization", *Nature Structural
    Biology*, **3**, 510-515.

  - Harbury PB, Plecs JJ, Tidor B, Alber T and Kim PS. (1998)
    "High-Resolution Protein Design with Backbone Freedom", *Science*,
    **282**, 1462-1467.

  - Yu YB. (2002) "Coiled-coils: stability, specificity, and drug
    delivery potential", *Adv. Drug Deliv. Rev.*, **54**, 1113-1129.

  - Burkhard P, Ivaninskii S and Lustig A. (2002) "Improving Coiled-coil
    Stability by Optimizing Ionic Interactions", *Journal of Molecular
    Biology*, **318**, 901-910.

  - Gillingham AK and Munro S. (2003) "Long coiled-coil proteins and
    membrane traffic.", *Biochim. Biophys. Acta*, **1641**, 71-85.

  - Mason JM and Arndt KM, (2004) "Coiled coil domains: stability,
    specificity, and biological implications", *Chembiochem*, **5**,
    170-6.

## 外部链接

可用于预测蛋白质序列中的卷曲螺旋的服务器网址：

  - [STRAP](http://3d-alignment.eu/)
  - [NCOILS](https://archive.is/20020111053708/http://www.russell.embl-heidelberg.de/cgi-bin/coils-svr.pl)
  - [Paircoil2](http://groups.csail.mit.edu/cb/paircoil2) /
    [Paircoil](http://groups.csail.mit.edu/cb/paircoil)

[Category:蛋白质结构模体](../Category/蛋白质结构模体.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.